<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         version="5.0">
    <info>
        <title>DCLL 2 - Développement collaboratif</title>
        <author>
            <personname>Franck Silvestre</personname>
            <email>franck.silvestre@irit.fr</email>
        </author>
        <keywordset>
            <keyword>Développement collaboratif</keyword>
            <keyword role="hashtag">git</keyword>
            <keyword role="hashtag">maven</keyword>
            <keyword role="hashtag">jenkins</keyword>
        </keywordset>
        <legalnotice>
            <para>
                <link xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/">Cette oeuvre est mise à disposition
                    selon les termes de la Licence Creative Commons Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale 3.0 non
                    transposé.
                </link>
            </para>
        </legalnotice>
    </info>
    <section role="slide" xml:id="dcll_2_1">
        <title>Développement collaboratif</title>
        <blockquote>
            <para>
                Développer de manière collaborative, c'est travailler à plusieurs sur la même base de code pour
                produire un logiciel.
            </para>
        </blockquote>
    </section>
    <section xml:id="sect_1">
        <title>01 - Partager juridiquement le code source</title>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_2">
            <title>Le logiciel est régi par le droit d'auteur</title>
            <blockquote>
                <para>
                    <emphasis>Code de la propriété intellectuelle - Article L113-9</emphasis>
                </para>
                <para>
                    Sauf dispositions statutaires ou stipulations contraires, les droits patrimoniaux sur les logiciels
                    et leur documentation créés par un ou plusieurs employés dans l'exercice de leurs fonctions ou
                    d'après
                    les instructions de leur employeur sont dévolus à l'employeur qui est seul habilité à les exercer.
                    Toute contestation sur l'application du présent article est soumise au tribunal de grande instance
                    du siège social de l'employeur.
                    Les dispositions du premier alinéa du présent article sont également applicables aux agents de
                    l'Etat,
                    des collectivités publiques et des établissements publics à caractère administratif.
                </para>
            </blockquote>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    Le logiciel fait donc l'objet d'une exception par rapport au droit d'auteur "traditionnel".
                </para>
            </section>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_3">
            <title>Logiciel développé par des employés</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Logiciel développé par les employés d'une même entité
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <para>Le code source est produit par les employés</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Les droits patrimoniaux appartiennent à l'employeur</para>
                            </listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Exemples
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <para>CATIA - Dassault Système</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Oracle - Oracle</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>iTunes - Apple</para>
                            </listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_4">
            <title>Logiciel libre et entreprise</title>
            <para>Un logiciel libre peut-il "appartenir" à une entreprise ?</para>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_5">
            <title>Logiciel libre et entreprise</title>
            <blockquote>
                <attribution>
                    <link xlink:href="http://www.mysql.com/about/legal/licensing/oem/#4">FAQ MySql</link>
                </attribution>
                <para>
                    <emphasis>Q4: What is Oracle’s dual license model for MySQL software?</emphasis>
                </para>
                <para>A: Oracle makes its MySQL database server and MySQL Client Libraries available under both the GPL
                    and a commercial license. As a result, developers who use or distribute open source applications
                    under the GPL can use the GPL-licensed MySQL software, and OEMs, ISVs and VARs that do not want to
                    combine or distribute the MySQL software with their own commercial software under a GPL license can
                    purchase a commercial license.
                </para>
            </blockquote>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_6">
            <title>Logiciels développés par une communauté</title>
            <blockquote>
                <attribution>
                    <link xlink:href="http://www.postgresql.org/about/press/faq/">FAQ PostgreSql</link>
                </attribution>
                <para>
                    <emphasis>Q: What company owns PostgreSQL?</emphasis>
                </para>
                <para>A: None. We are an unincorporated association of volunteers and companies who share code under the
                    PostgreSQL License. The PostgreSQL project involves a couple dozen companies who either support
                    PostgreSQL contributors or directly contribute corporate projects to our repository. Some of our
                    major corporate sponsors are on the sponsors page, and there are many more companies who contribute
                    to the project in other ways.
                </para>
            </blockquote>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_7">
            <title>Logiciel libre, entreprise et communauté</title>
            <para>Un logiciel libre appartenenant à une entreprise et développé par une communauté, c'est possible ?
            </para>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="dcll_2_8">
            <title>Logiciel libre, entreprise et communauté</title>
            <blockquote>
                <attribution>
                    <link xlink:href="https://wikis.oracle.com/display/mysql/Contributing+Code+to+MySQL">Wiki Oracle
                        MySql
                    </link>
                </attribution>
                <para>If you expect to make code-related contributions, you must sign and return the <emphasis>Oracle
                    Contributor
                    Agreement (OCA)</emphasis>. Without an OCA on file, Oracle cannot integrate your contribution into
                    the MySQL
                    code base or engage in extended discussions on proposed patches. The OCA gives Oracle and the
                    contributor joint copyright interests in the code: The contributor retains copyright while also
                    granting those rights to Oracle as the open-source development project sponsor. The OCA is
                    applicable to all products and projects owned or managed by Oracle; signing it once means you can
                    contribute code to any Oracle-sponsored open-source project. More detail, and the OCA itself, is
                    available on the Oracle Contributor Agreement page.
                </para>
            </blockquote>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>La signature d'un
                    <emphasis>Contributor Licence Agreement</emphasis>
                    est controversée en raison de l'éventuel
                    déséquilibre induit entre la société et les controbuteurs externes.
                </para>
            </section>
        </section>
    </section>
</article>
