<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    version="5.0">
    <info>
        <title>IAWS - Web Services approche "contract first"</title>
        <author>
            <personname>Franck Silvestre</personname>
            <email>franck.silvestre@irit.fr</email>
        </author>
        <keywordset>
            <keyword>Web Services</keyword>
            <keyword>contract first</keyword>
            <keyword role="hashtag">iaws</keyword>
        </keywordset>
        <legalnotice><para><link xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/">Cette oeuvre est mise à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale 3.0 non transposé.</link></para></legalnotice>
    </info>
    <section>
        <title>01 - Pourquoi l'approche "Contract First" ?</title>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s1">
            <title>Contract Last vs Contract first</title>
            <para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Contract Last</para>
                        <para>Le code source est écrit en premier, le contrat au format WSDL est généré de manière automatique</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Contract First</para>
                        <para>Le contrat au format WSDL est écrit en premier, le contrat est implémenté dans le langage cible après</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    
                </para>
            </section>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s2">
            <title>Object/XML Impedance Mismatch (IM)</title>
            <para>
                    L'expression "... Impedance Mismatch" est souvent utilisée dans le contexte des problématiques de correspondance entre modèle objet et modèle relationnel.
                    L'expression utilisée dans ce dernier cas est la suivante "Object/relational Impedance Mismatch".
                    Cette expression synthétise les causes des difficultés rencontrées quand deux modèles doivent cohabiter, communiquer alors qu'ils reponsent sur des fondements très différents.
            </para>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para></para>
            </section>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s3">
            <title>IM 1 - XSD extensions</title>
            <para>
                <literallayout class="monospaced" linenumbering="numbered" language="xml" >
                    <![CDATA[
                <simpleType name="CodeAeroport">
                    <restriction base="string">
                        <pattern value="[A-Z][A-Z][A-Z]"/>
                    </restriction>
                </simpleType>
                ]]>
                </literallayout>
            </para>
            <para>
                La notion de restriction n'est pas supportée dans les langages objets courant.
            </para>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    En Java la meilleure représentation possible (sans code ajouté manuellement) de ce type est le type String.
                </para>
            </section>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s4">
            <title>IM 2 - Types non "portables"</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Certains types existent dans un langage mais pas dans un autre</para>
                    <para>La traduction automatique d'un langage à un autre via le XML généré peut conduire à des sémantiques très différentes.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Le TreeMap est un type supporté en Java mais non supporté nativement dans d'autres langages comme C#</para>
                    <para>La structure de donnée utilisée par C# pour récupérer les données a des fortes chances d'être une HashTable avec des propriétés différentes.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    Différence entre HashTable et TreeMap : l'odre des clés n'est pas garanti dans un HashTable,...
                </para>
            </section>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s5">
            <title>IM 3 - Gestion des graphes cycliques</title>
            <para><literallayout class="monospaced" linenumbering="numbered" language="java" >
                    public class Mission {
                        private String code;
                        private List&lt;Acteur&gt; acteurs;
    
                        // getters et setters ...
                    }

                    public class Acteur {
                        private String nom;
                        private Mission mission;
    
                        // getters et setters ...
                    }
                </literallayout></para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>La traduction du graphe cyclique en XML est difficilement automatisable</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Se centrer sur le XML à échanger est souvent la bonne approche</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    La création d'un fichier XML traduisant le graphe cyclique et conforme au <link xlink:href="http://www.ws-i.org/Profiles/BasicProfile-1.1.html#SOAP_encodingStyle_Attribute">WS-I basic profile</link> n'est 
                    pas triviale et donc difficile à automatiser...
                </para>
            </section>
        </section>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s6">
            <title>Autres arguments</title>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Contract Last
                            <itemizedlist>
                                <listitem><para>Couplage fort WSDL / interface du langage source</para></listitem>
                                <listitem><para>changer de "stack" peut mener à un changement de WSDL généré</para></listitem>
                                <listitem><para>contrôle et maitrise des flux échangés difficiles</para></listitem>
                            </itemizedlist>
                    </para>
                    <para>Contract first
                        <itemizedlist>
                            <listitem><para>Approche centrée sur contrôle et la maitrise des flux échangés</para></listitem>
                            <listitem><para>Réutilisation possible des types XSD entre différents services</para></listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    Le couplage fort entre le langage source et le WSDL entrâine souvent un défaut de stabilité du Web Service.
                </para>
                <para>
                    Le défaut de contrôle peut rendre difficile notamment la maitrise des performances.
                </para>
                <para>
                    La réutilisation possible des XSD s'inscrit dans une démarche large de conception des flux XML échangés pour les besoins du SI étendu.
                    Placer les échanges normaliser sur un niveau d'exigence en terme de conception aussi haut que l'exigence de conception des autres composantes du SI.
                </para>
            </section>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>02 - Mise en oeuvre avec Spring WS</title>
        <section role="slide" xml:id="iaws_s7">
            <title>Exercice</title>
            <para>
                Le service de scolarité dispose d'une application Java permettant de récupérer les relevés de notes de tous les étudiants pour une année scolaire donnée, un niveau donné et un semestre donné.
                Vous êtes missionné(e) pour mettre en place un Web Service exposant le service de récupération de relevé de notes.
                L'application Java est Open Source disponible sur <link xlink:href="https://github.com/FranckSilvestre/ReleveNotes-Spring-WS/tree/master/ReleveNotes-Spring-WS/ReleveNotes">Github sous le projet ReleveNotes</link>.
            </para>
            <para>
                Objectif : mettre en place le Web Service en utilisant l'approche Contract First en s'appuyant sur le framework Spring WS.
            </para>
            <para>
            <itemizedlist>
                <listitem><para>Proposez un format XML adapté pour le format de la requête et de la réponse du Web Services. 
                    Commencez à proposer des exemples de fichier XML puis définissez un schéma XSD définissant la structure des messages impliqués dans votre Web Service.</para></listitem>
                <listitem><para>En vous appuyant sur la documentation de Spring WS, récupérez et complétez <link xlink:href="https://github.com/FranckSilvestre/ReleveNotes-Spring-WS/tree/master/ReleveNotes-Spring-WS/ReleveNotes-WS">le projet ReleveNotes-WS</link> pour qu'il fonctionne.
                    La génération dynamique du WSDL est l'approche retenue pour ce projet.
                </para></listitem>
            </itemizedlist>
            </para>
            <section role="comments">
                <title>Commentaires</title>
                <para>
                    
                </para>
            </section>
        </section>
        
    </section>
</article>
